# **Веб-майнинг**
**Веб-майнинг** — это использование методов интеллектуального анализа данных для автоматического обнаружения веб-документов и услуг, извлечения информации из веб-ресурсов и выявления общих закономерностей в Интернете.
Системы веб-майнинга могут ответить на многие вопросы, например, кто из посетителей является потенциальным клиентом интернет-магазина, какая группа клиентов интернет-магазина приносит наибольший доход, каковы интересы определенного посетителя или группы посетителей.
Технология веб-майнинга охватывает методы, которые способны на основе данных сайта обнаружить новые, ранее неизвестные знания и которые в дальнейшем можно будет использовать на практике.
Другими словами, технология веб-майнинга применяет технологию майнинга данных для анализа неструктурированной, неоднородной, распределенной и значительной по объему информации, содержащейся на веб-узлах.

В веб-майнинге можно выделить следующие этапы:
- Входной этап – получение "сырых" данных из источников (логи серверов, тексты электронных документов);
- Этап предобработки – данные представляются в форме, необходимой для успешного построения той или иной модели;
- Этап моделирования;
- Этап анализа модели – интерпретация полученных результатов.

Конкретные процедуры каждого этапа зависят от поставленной задачи. В связи с этим выделяют различные категории веб-майнинга:
- Анализ использования веб-ресурсов.
- Майнинг веб-структур.
- Майнинг веб-контента.

В бизнес-аналитике веб-майнинг решает следующие задачи:
- Описание посетителей сайта (кластеризация, классификация);
- Описание посетителей, которые совершают покупки в интернет-магазине (кластеризация, классификация);
- Определение типичных сессий и навигационных путей пользователей сайта (поиск популярных наборов, ассоциативных правил);
- Определение групп или сегментов посетителей (кластеризация);
- Нахождение зависимостей при пользовании услугами сайта (поиск ассоциативных правил).

### **Майнинг веб-структур**
В задаче майнинга веб-структур, прежде всего, интерес вызывает структура гиперссылок в пределах веб-сети. Требуется представление документов и отношений между ними, учитывающее гиперссылки.
Можно выделить три основные задачи, которые могут быть решены на основании анализа веб-структуры:
- Оценка важности веб-структуры (документа или узла), воздействие и влияние их друг на друга;
- Поиск веб-документов с учетом гиперссылок, содержащихся в них;
- Кластеризация структур для их возможного явного объединения.

Для определения значимости влияния и воздействия веб-структур широко используются метрики, применяемые для ранжирования найденных документов в поисковых системах. Так, широкое применение в данной категории задачи веб-майнинга нашла метрика, используемая поисковой системой Google — PageRank. PageRank — статическая величина, предназначенная для оценки качества страниц на основании информации о количестве ссылок на нее.
Другой популярной метрикой определения важности веб-страниц является HITS (Hyperlink-Induced Topic Search). HITS вычисляется локально для каждого запроса.
Майнинг данных — исследование и обнаружение алгоритмами, средствами искусственною интеллекта в сырых данных скрытых знаний, которые ранее не были известны, нетривиальны практически полезны, доступны для интерпретации человеком.
- **Знания должны быть новые**, ранее неизвестные. Затраченные усилия на открытие знаний, которые уже известны пользователю, не окупаются. Поэтому ценность представляют именно новые, ранее неизвестные знания.
- **Знания должны быть нетривиальны.** Результаты анализа должны отра¬жать неочевидные, неожиданные закономерности в данных, составляю¬щие так называемые скрытые знания. Результаты, которые могли бы быть получены более простыми способами (например, визуальным просмот¬ром), не оправдывают привлечение мощных методов майнинга данных.
- **Знания должны быть практически полезны.** Найденные знания должны быть применимы, в том числе и на новых данных, с достаточно высокой степенью достоверности. Полезность заключается в том, чтобы эти знания могли принести определенную выгоду при их применении.
- **Знания должны быть доступны для понимания человеку.** Найденные закономерности должны быть логически объяснимы, в противном случае существует вероятность, что они являются случайными. Кроме того, обна¬руженные знания должны быть представлены в понятном для человека виде.
В майнинге данных для представления полученных знаний служат модели. Виды моделей зависят от методов их создания. Наиболее распространенными яв¬ляются: правила, деревья решений, кластеры и математические функции.

##### **Применение майнинга данных:**
- **Интернет-технологии**
В системах электронного бизнеса, где особую важность имеют вопросы при¬влечения и удержания клиентов, технологии майнинга данных часто применяются для построения рекомендательных систем интернет-магазинов и для решения проблемы персонализации посетителей веб-сайтов.
- **Торговля**
Для успешного продвижения товаров всегда важно знать, что и как продает¬ся, а также кто является потребителем. Исчерпывающий ответ на первый во¬прос дают такие средства майнинга данных, как анализ рыночных корзин.
- **Телекоммуникации**
способов использования методов майнинга данных — это анализ записей о подробных характеристиках вызовов. Назна¬чение такого анализа— выявление категорий клиентов с похожими стерео¬типами пользования услугами и разработка привлекательных наборов цен и услуг.
- **Промышленное производство**
Промышленное производство создает идеальные условия для применения технологий майнинга данных. Причина — в самой природе технологического про¬цесса, который должен быть воспроизводимым и контролируемым.
- **Медицина**
В медицинских и биологических исследованиях, равно как и в практической медицине, спектр решаемых задач настолько широк, что возможно использо¬вание любых методологий майнинга данных. Примером может служить построе¬ние диагностической системы или исследование эффективности хирургиче¬ского вмешательства.
- **Банковское дело**
Классическим примером применения майнинга данных на практике является решение проблемы о возможной некредитоспособности клиентов банка. С помощью майнинга данных обрабатывают персональные данные, и полученные результаты используются далее для принятия решений.
- **Страховой бизнес**
В страховании, также как в банковском деле и маркетинге, возникает задача обработки больших объемов информации для определения типичных групп (профилей) клиентов. Эта информация используется для того, чтобы предла¬гать определенные услуги страхования с наименьшим для компании риском и, возможно, с пользой для клиента.
- **Другие области применения**

Майнинг данных может применяться практически везде, где возникает задача ав-томатического анализа данных. В качестве примера приведем такие популяр¬ные направления, как анализ и последующая фильтрация спама. а также раз¬работка так называемых виртуальных собеседников.
Анализ структурированной информации, хранящейся в базах данных, требует предварительной обработки: проектирования БД, ввода информации по опре¬деленным правилам, размещение ее в специальных структурах (например, реляционных таблицах) и т. п. Таким образом, непосредственно для анализа этой информации и получения из нее новых знаний необходимо затратить дополнительные усилия. При этом они не всегда связаны с анализом и не обязательно приводят к желаемому результату. Из-за этого КПД анализа структурированной информации снижается. Кроме того, не все виды данных можно структурировать без потери полезной информации. Например, тексто¬вые документы практически невозможно преобразовать в табличное пред¬ставление без потери семантики текста и отношений между сущностями. По этой причине такие документы хранятся в БД без преобразований, как тек¬стовые поля (BLOB-поля). В то же время в тексте скрыто огромное количест¬во информации, но ее неструктурированность не позволяет использовать ал¬горитмы майнинга данных. Решением этой проблемы занимаются методы анализа неструктурированного текста. В западной литературе такой анализ называют текстовым майнингом.
Методы анализа в неструктурированных текстах лежат на стыке нескольких областей: майнинг данных, обработка естественных языков, поиск информации, извлечение информации и управление знаниями.
### **Текстовый майнинг**
Обнаружение знаний в тексте — это нетривиальный процесс обнаружения действительно новых, потенциально полезных и понятных шаблонов в неструктурированных текстовых данных.
Вводится новое поняти¬е "неструктурированные текстовые данные". Под такими знаниями понима¬ется набор документов, представляющих собой логически объединенный текст без каких-либо ограничений на его структуру. Примерами таких доку¬ментов являются: веб-страницы, электронная почта, нормативные документы ит. п. В общем случае такие документы могут быть сложными и большими и включать в себя не только текст, но и графическую информацию. Документы, использующие язык расширяемой разметки XML, стандартный язык обобщенной разметки SGML и другие подобные соглашения по структуре формирова¬ния текста, принято называть полуструктурированными документами. Они также могут быть обработаны методами текстового майнинга.
Процесс анализа текстовых документов можно представить как последова¬тельность нескольких шагов
- **Поиск информации.** На первом шаге необходимо идентифицировать, какие документы должны быть подвергнуты анализу, и обеспечить их доступ¬ность. Как правило, пользователи могут определить набор анализируемых документов самостоятельно — вручную, но при большом количестве до¬кументов необходимо использовать варианты автоматизированного отбо¬ра по заданным критериям.
- **Предварительная обработка документов.** На этом шаге выполняются простейшие, но необходимые преобразования с документами для пред¬ставления их в виде, с которым работают методы текстового майнинга. Целью та¬ких преобразований является удаление лишних слов и придание тексту более строгой формы. Подробнее методы предварительной обработки бу¬дут описаны в разд.
- **Извлечение информации.** Извлечение информации из выбранных докумен¬тов предполагает выделение в них ключевых понятий, над которыми в дальнейшем будет выполняться анализ.

##### **Применение методов текстового майнинга**
На данном шаге извлекаются шаблоны и отношения, имеющиеся в текстах. Данный шаг является основным в процессе анализа текстов, и практические задачи, решаемые на этом шаге.
##### **Интерпретация результатов**
Последний шаг в процессе обнаружения знаний предполагает интерпретацию полученных результатов. Как правило, интерпретация заключается или в представлении результатов на есте¬ственном языке, или в их визуализации в графическом виде.
Визуализация также может быть использована как средство анализа текста. Для этого извлекаются ключевые понятия, которые и представляются в гра¬фическом виде. Такой подход помогает пользователю быстро идентифициро¬вать главные темы и понятия, а также определить их важность.
### **Майнинг мнений**
Майнинг мнений - класс методов контент-анализа в компьютерной лингвистике, предназначенный для автоматизированного выявления эмоционально окрашенной лексики и эмоциональной оценки мнений авторов по отношению к объектам, о которых идет речь.
Большинство методов автоматизированной обработки информации, включая поисковые системы, определяет только наличие интересующих нас тем, причем по ключевым словам.
Майнинг мнений - компьютерные системы для интеллектуального автоматического извлечения так называемой субъективной информации (мнений, оценочных суждений, эмоций. чувств, верований и т.д.).

Майнинг мнений включает в себя следующее:
- **Поиск информации и выявление исходных данных** - подготовительный шаг, который включает в себя сбор пли выявление набора материалов для анализа. Такие материалы могут содержаться в интернете, 6азах данных, файловых системах или системах управления контентом.
- **Использование сугубо статистических методов анализа**, a также процессов обработки естественного языка и средств лингвистического анализа.
- **Выявление смыслов** - использование статистических и прочих техник для выявления поименованных признаков текста упоминаний людей, организаций, мест, символов, аббревиатур и т.д. Контекст помогает определить, что именно обозначает то или иное слово в конкретном вхождении.
- **Выявление шаблонов** - можно выявить, и каких шаблонах в тексте представлены те или иные смыслы.
- **Выявление перекрестных ссылок** - обнаружение определений и прочих признаков. которые относятся к одним и тем же объектам.
- **Выявление взаимосвязей, фактов и событий** - поиск связей между разными смыслами, заключенными в текстовой информации
- **Смысловой анализ** - распознавание субъективного (а не фактического) материала и выявление различных форм оценочной информации - смыслов, мнений, настроений, эмоций. Технологии анализа позволяют изучать смыслы на уровне тем, концептов, а также выделять законодателей мнений и объекты мнений.

Майнинг мнений широко используется для автоматической оценки новостных событий, продуктов, персоналий, организаций, стран мира и т.д., поступающих в режиме реального времени из сообщений электронных СМИ, блогеров, интернет-форумов.
Майнинг мнений давно, широко и успешно используется в системной социологии, поскольку оценки, субъективные мнения и т.д. являются социально-психологическими системами. B частности, разработана новая шкала оценочных суждений, которая включает амбивалентные оценки.

### **Майнинг поведения**
Веб-майнинг поведения — это процесс извлечения полезной информации из пользовательских журналов доступа, журналов прокси-сервера, браузерных журналов, пользовательских сессионных данных. Говоря простым языком, майнинг поведения — это процесс выяснения того, что пользователи ищут в интернете. Некоторые пользователи могут быть заинтересованы только в текстовых данных, в то время как другие могут больше уделять внимания мультимедийным данным.
Анализируется следующая информация:
- Какие страницы просматривал пользователь;
- Какова последовательность просмотра страниц.

Анализируется также, какие группы пользователей можно выделить среди общего их числа на основе истории просмотра веб-узла.

Майнинг поведения включает следующие составляющие:
- Предварительная обработка;
- Операционная идентификация;
- Инструменты обнаружения шаблонов;
- Инструменты анализа шаблонов.

На первом этапе происходит сбор данных и предварительная обработка данных. Предварительная стадия обработки включает в себя очистку данных о маршруте перемещения пользователя по веб-узлу и разбиение данных на множество пользовательских транзакций с их визитами на веб-сайт. На стадии обнаружения шаблона, статистические алгоритмы и алгоритмы баз данных выполняются на журналы транзакций, чтобы найти скрытые закономерности и поведение пользователей. На заключительном этапе анализа шаблонов, обнаруженные образцы из предыдущего этапа последовательно обрабатываются и фильтруют произведенные модели, которые впоследствии могут использоваться как входные данные в различные инструменты визуализации и инструменты генерации отчетов.

Статистика фиксирует идентификационные данные веб-пользователей вместе с их поведением на сайте. В зависимости от вида использования данных, результатом работы майнинга поведения будут являться:
- Данные веб-сервера;
- Данные серверных приложений;
- Данные прикладного уровня.

##### **Данные веб-сервера**
Веб-сервером собираются журналы пользователей, они обычно включают в себя IP-адрес, ссылку на страницу и время доступа.
##### **Данные серверных приложений**
Коммерческие серверы приложений, такие как WebLogic, StoryServer, имеют значительные возможности, позволяющие обосноваться на них приложениям для электронной коммерции. Ключевой особенностью является возможность отслеживать различные виды деловых мероприятий и регистрировать их в журналах сервера приложений.
##### **Данные прикладного уровня**
В приложении могут быть определены новые виды событий, регистрация которых, может включать историю создания этих событий. Следует отметить, что многие конечные приложения требуют сочетания одного или нескольких методов, применяемых в категориях, указанных выше.

Плюсы и минусы майнинга поведения:
##### **Плюсы**
Майнинг поведения имеет ряд преимуществ, что делает эту технологию привлекательной для корпораций, в том числе государственных учреждений:
- Эта технология позволила электронной торговле создать персонализированный маркетинг, который в конечном итоге привел к увеличению объемов торговли.
- Государственные учреждения используют данную технологию для классификации угроз и для борьбы с терроризмом.
- Возможность прогнозирования может принести пользу обществу путём выявления преступной деятельности.
- Компании могут установить более тесные взаимоотношениями с клиентами, предоставляя им именно то, что им нужно.
- Компании могут лучше понять потребности клиента и быстрее реагировать на потребности клиентов.
- Компании могут найти, привлечь и удержать клиентов, сэкономить на себестоимости продукции за счет использования приобретенного понимания требований заказчика.
- Компании повышают рентабельность за счет целевого ценообразования на основе созданных профилей.

##### **Минусы**
- Самый критикуемый этический вопрос, связанный с майнингом поведения - вопрос о вторжении в частную жизнь. Защита считается потерянной, когда полученная информация об отдельном пользователе используется или распространяется без ведома и согласия. Полученные данные будут проанализированы и кластеризованы в форме профилей или будут анонимными до кластеризации без создания личных профилей.
- Другой важной проблемой является то, что компании по сбору данных могут их использовать для совершенно разных целей, что существенно нарушает интересы пользователей.
- Растущая тенденция использования персональных данных в качестве товара призывает владельцев веб-сайтов к торговле этими данными, расположенными на их сайтах.
- Некоторые алгоритмы интеллектуального анализа могут использовать спорные атрибуты, такие, как пол, раса, религия или сексуальная ориентация. Эти методы могут идти вразрез с антидискриминационным законодательством.